\documentclass{ltjsarticle}
%%%package読み込み
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{tikz} % ★消去: 代わりに graphicx 追加
% \usetikzlibrary{cd}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx} % ★追加: 図を挿入するため
\usepackage{float} % ★追加: 図の位置を制御するため
\usepackage{caption} % ★追加: 図のキャプションを柔軟に扱うため
%\usepackage{xcolor}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{tcolorbox}
%\usepackage[dvipdfmx, setpagesize=false, bookmarks=true, bookmarksdepth=tocdepth, bookmarksnumbered=true, colorlinks=true, linkcolor=red]
\usepackage{hyperref}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{braket} % 追加した
\usepackage{booktabs}
\usepackage{bookmark}
%\usepackage[textwidth=45zw,lines=44]{geometry}
%\usepackage{pxjahyper}
%%%黒板太字
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
%%%約物
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\lr}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\st}{\; \mathrm{s.t.}\; }
\newcommand{\Ae}{\textrm{-a.e.}} 
%%%繰り返し
\newcommand{\pluss}[3]{#1_{#2}+\cdots+#1_{#3}}
\newcommand{\minuss}[3]{#1_{#2}-\cdots-#1_{#3}}
\newcommand{\timess}[3]{#1_{#2}\times\cdots\times #1_{#3}}
\newcommand{\leqs}[3]{#1_{#2}\leq\cdots\leq #1_{#3}}
\newcommand{\geqs}[3]{#1_{#2}\geq\cdots\geq #1_{#3}}
\newcommand{\opluss}[3]{#1_{#2}\oplus\cdots\oplus #1_{#3}}
\newcommand{\otimess}[3]{#1_{#2}\otimes\cdots\otimes #1_{#3}}
\newcommand{\commas}[3]{#1_{#2},\ldots,#1_{#3}}
%%%微分
\newcommand{\dx}[1]{\mathrm{d}#1}
\newcommand{\ddx}[1]{\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}#1}}
\newcommand{\dydx}[2]{\frac{\mathrm{d}#1}{\mathrm{d}#2}}
\newcommand{\dydxn}[3]{\frac{\mathrm{d}^{#3}#1}{\mathrm{d}#2^{#3}}}
\newcommand{\del}[2]{\frac{\partial#1}{\partial#2}}
\newcommand{\dell}[2]{\frac{\partial^2#1}{{\partial#2}^2}}
\newcommand{\deln}[3]{\frac{\partial^{#3}#1}{{\partial#2}^{#3}}}
%%%
%%%演算子
%log type
\let\Re\relax
\DeclareMathOperator{\Re}{Re}
\let\Im\relax
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\Supp}{Supp}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Det}{Det}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\corank}{corank}
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\coker}{coker}
\DeclareMathOperator{\Coker}{Coker}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\sech}{sech}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\DeclareMathOperator{\arcsec}{arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}
\DeclareMathOperator{\arccsc}{arccsc}
\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
\DeclareMathOperator{\arctanh}{arctanh}
\DeclareMathOperator{\arcsech}{arcsech}
\DeclareMathOperator{\arccsch}{arccsch}
\DeclareMathOperator{\arccoth}{arccoth}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\let\div\relax
\DeclareMathOperator{\div}{div}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
%\DeclareMathOperator{\GL}{GL} % ★消去 : ここから↓
%\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
%\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
%\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
%\DeclareMathOperator{\Inn}{Inn}
%\DeclareMathOperator{\Out}{Out}
%\DeclareMathOperator{\id}{id}
%\DeclareMathOperator{\pr}{pr}
%\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
%\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
%\DeclareMathOperator{\End}{End}
%\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
%\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} % ★消去 : ここまで↑
%limit type
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg~min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg~max}
%%%
%%%定理
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lem}{補題}
\newtheorem*{lem*}{補題}
\newtheorem{prf}{証明}
\newtheorem*{prf*}{証明}
\newtheorem*{ex*}{Example}
\newtheorem*{rem*}{Remark}
\newenvironment{prb}[1]%
{\begin{itembox}[l]{\textbf{問題 #1}}}%
{\end{itembox}}
\newenvironment{sol}[2]%
{\setcounter{lem}{0}
\setcounter{prf}{0}
\par\noindent\textbf{解答 #1} (#2)\par}%
{\par\normalfont}

\renewcommand{\refname}{Reference}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\numberwithin{equation}{section}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcounter{boxeddefcounter}
\newenvironment{problem}
{\refstepcounter{boxeddefcounter}\begin{itembox}[l]{問\theboxeddefcounter}}
{\end{itembox}}


\usepackage{caption}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\captionsetup{format=hang, font=small, labelfont=bf, compatibility=false}

\newcommand{\D}{^\circ\text{C}}
\newcommand{\ka}{\textasciitilde}


\pagestyle{myheadings}
\title{流体力学(今井) 第二章}
\date{\today}
\author{理学部化学科 3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉}
\begin{document}
\maketitle
\markboth{物理化学特論レポート 理学部化学科3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉} {物理化学特論レポート 理学部化学科3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉}
%%ここまでタイトル
\setcounter{part}{1}
\part{縮まない流体の渦なし運動}

\setcounter{section}{12}
ラグランジュの渦定理: 渦に関する保存則
\begin{itemize}
    \item 外力が保存力 (ポテンシャル$U$で$ K = \nabla U$ )
    \item バロトロピー流体 (密度が圧力のみの関数)
    \item 粘性項なし
\end{itemize}
粘性が小さい流体 (粘性項なしで近似できる) における、渦なし運動を記述する。

\section{渦なし運動とラプラースの方程式}

\begin{equation}
    \bm{v} = \grad{\Phi}
\end{equation}

オイラーの運動方程式を変形して、外力$F(t)$の下での運動は
\begin{equation}
    \del{\Phi}{t} + \frac{1}{2}q^2 + \int \dx{p}\frac{1}{\rho} + \Omega = F(t)
\end{equation}
と記述される。\\
オイラーの連続方程式
\footnote{
\begin{equation}
    \del{\rho}{t}+ \div{(\rho\bm{v})} = 0 \notag 
\end{equation}
}
に代入し、Laplaceの方程式を得る\footnote{電磁気学等で出てくるやつと同一である。電荷が存在しない空間での平衡状態の静電ポテンシャル、熱源が存在しない場合の温度分布など、何らかの供給源がない状態に普遍的に見られる
}。
\begin{align}
    \del{\rho}{t} + \del{}{x} \lr{\rho\del{\Phi}{x}}
    +
    \del{}{y} \lr{\rho\del{\Phi}{y}}
    +
    \del{}{z} \lr{\rho\del{\Phi}{z}}
    = 0\\
    \dell{\Phi}{x}
    +
    \dell{\Phi}{y}
    +
    \dell{\Phi}{z}
    = \Delta \Phi = 0
\end{align}
ただし、$\rho = const.$を用いた。

実用上では、適当な境界条件を与えてLaplaceの方程式を解き、ポテンシャル$\Phi$を得る。そこから$\bm{v}$、$p$が求められる。

\paragraph{Note: 時間依存性について}
Laplaceの方程式は時間に陽には依存しないため、過去の歴史によらず状態が定まる。(遠隔作用)

つまり、ある瞬間の境界条件それ自体は時間に依存するが、その時の流れは境界条件から一意に定まる。これは、境界条件の情報が、瞬時に全ての点に伝わることを意味する\footnote{電磁気の遅延ポテンシャルとかとの話につながりますね、と語れるほど電磁気わかってない}。

ただし、圧力には陽に影響する。

\section{ラプラース方程式の簡単な解}
Laplace方程式を解いていく。まず、線形であることに留意する。つまり任意の解$\Phi_1, \Phi_2$について、一般に$\Phi = a\Phi_1 + b Phi_2$も解となる。

\section{グリーンの公式の流体力学的解釈}

\section{循環、速度ポテンシャル}

\section{流体の運動エネルギー、解の一意性}
\end{document}