\documentclass{ltjsarticle}
%%%package読み込み
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{tikz} % ★消去: 代わりに graphicx 追加
% \usetikzlibrary{cd}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx} % ★追加: 図を挿入するため
\usepackage{float} % ★追加: 図の位置を制御するため
\usepackage{caption} % ★追加: 図のキャプションを柔軟に扱うため
%\usepackage{xcolor}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{tcolorbox}
%\usepackage[dvipdfmx, setpagesize=false, bookmarks=true, bookmarksdepth=tocdepth, bookmarksnumbered=true, colorlinks=true, linkcolor=red]
\usepackage{hyperref}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{braket} % 追加した
\usepackage{booktabs}
\usepackage{bookmark}
%\usepackage[textwidth=45zw,lines=44]{geometry}
%\usepackage{pxjahyper}
%%%黒板太字
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
%%%約物
\newcommand{\abs}[1]{\left|#1\right|}
\newcommand{\lr}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\st}{\; \mathrm{s.t.}\; }
\newcommand{\Ae}{\textrm{-a.e.}} 
%%%繰り返し
\newcommand{\pluss}[3]{#1_{#2}+\cdots+#1_{#3}}
\newcommand{\minuss}[3]{#1_{#2}-\cdots-#1_{#3}}
\newcommand{\timess}[3]{#1_{#2}\times\cdots\times #1_{#3}}
\newcommand{\leqs}[3]{#1_{#2}\leq\cdots\leq #1_{#3}}
\newcommand{\geqs}[3]{#1_{#2}\geq\cdots\geq #1_{#3}}
\newcommand{\opluss}[3]{#1_{#2}\oplus\cdots\oplus #1_{#3}}
\newcommand{\otimess}[3]{#1_{#2}\otimes\cdots\otimes #1_{#3}}
\newcommand{\commas}[3]{#1_{#2},\ldots,#1_{#3}}
%%%微分
\newcommand{\dx}[1]{\mathrm{d}#1}
\newcommand{\ddx}[1]{\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}#1}}
\newcommand{\dydx}[2]{\frac{\mathrm{d}#1}{\mathrm{d}#2}}
\newcommand{\dydxn}[3]{\frac{\mathrm{d}^{#3}#1}{\mathrm{d}#2^{#3}}}
\newcommand{\del}[2]{\frac{\partial#1}{\partial#2}}
\newcommand{\dell}[2]{\frac{\partial^2#1}{{\partial#2}^2}}
\newcommand{\deln}[3]{\frac{\partial^{#3}#1}{{\partial#2}^{#3}}}
%%%
%%%演算子
%log type
\let\Re\relax
\DeclareMathOperator{\Re}{Re}
\let\Im\relax
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\Supp}{Supp}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\Det}{Det}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\corank}{corank}
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\coker}{coker}
\DeclareMathOperator{\Coker}{Coker}
\DeclareMathOperator{\Var}{Var}
\DeclareMathOperator{\Cov}{Cov}
\DeclareMathOperator{\sech}{sech}
\DeclareMathOperator{\csch}{csch}
\DeclareMathOperator{\arcsec}{arcsec}
\DeclareMathOperator{\arccot}{arccot}
\DeclareMathOperator{\arccsc}{arccsc}
\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
\DeclareMathOperator{\arctanh}{arctanh}
\DeclareMathOperator{\arcsech}{arcsech}
\DeclareMathOperator{\arccsch}{arccsch}
\DeclareMathOperator{\arccoth}{arccoth}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\let\div\relax
\DeclareMathOperator{\div}{div}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
%\DeclareMathOperator{\GL}{GL} % ★消去 : ここから↓
%\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
%\DeclareMathOperator{\Sym}{Sym}
%\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
%\DeclareMathOperator{\Inn}{Inn}
%\DeclareMathOperator{\Out}{Out}
%\DeclareMathOperator{\id}{id}
%\DeclareMathOperator{\pr}{pr}
%\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
%\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
%\DeclareMathOperator{\End}{End}
%\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
%\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom} % ★消去 : ここまで↑
%limit type
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg~min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg~max}
%%%
%%%定理
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lem}{補題}
\newtheorem*{lem*}{補題}
\newtheorem{prf}{証明}
\newtheorem*{prf*}{証明}
\newtheorem*{ex*}{Example}
\newtheorem*{rem*}{Remark}
\newenvironment{prb}[1]%
{\begin{itembox}[l]{\textbf{問題 #1}}}%
{\end{itembox}}
\newenvironment{sol}[2]%
{\setcounter{lem}{0}
\setcounter{prf}{0}
\par\noindent\textbf{解答 #1} (#2)\par}%
{\par\normalfont}

\renewcommand{\refname}{Reference}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\numberwithin{equation}{section}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcounter{boxeddefcounter}
\newenvironment{problem}
{\refstepcounter{boxeddefcounter}\begin{itembox}[l]{問\theboxeddefcounter}}
{\end{itembox}}


\usepackage{caption}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\captionsetup{format=hang, font=small, labelfont=bf, compatibility=false}

\newcommand{\D}{^\circ\text{C}}
\newcommand{\ka}{\textasciitilde}


\pagestyle{myheadings}
\title{生物物理学レポート(K3)}
\date{\today}
\author{理学部化学科 3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉}
\begin{document}
\maketitle
\markboth{生物物理学レポート 理学部化学科3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉} {生物物理学レポート 理学部化学科3年 05253011 Fumiya Kashiwai / 柏井史哉}
%%ここまでタイトル

% \section{タンパク質ナノポアと、グラフェンを利用した固体ナノポアの比較}
液-液相分離 (LLPS) は細胞内相分離など、生物学的に重要な役割を果たすと考えられる。その記述に用いられる基礎的な理論がFlory-Fugginsモデルであり、binodal境界を与える厳密解は知られていなかった。

臨界点付近においては、Ginzburg-Landau展開により記述することが可能であるが、相互作用パラメータ$\chi$が大きくなると破綻することが知られている。
この研究では、自己無撞着方程式を解くことにより、少ない回数の反復により正確な解を得られることが示された。

\section{Statement}

長さ$N$のポリマーを均一な溶媒に体積割合$\phi$で混合することを考える。
この時、自由エネルギー$F(\phi)$は次のように記述される。
\begin{equation}
 f(r) = \frac{\phi}{N} + (1-\phi)\ln{(1-\phi)} L \chi \phi (1-\phi)
\end{equation}
ただし$k_B T = 1$ととった。
臨界点の周りの微小摂動$\phi = \phi_c + \delta \phi, \chi = \chi_c + \delta \chi$をとり、Ginzburg-Landau展開を用いて考えると、2次の相転移を起こしていることがわかる。さらに、平衡点付近での$\phi$は、次のように記述される。
\begin{equation}
    \phi_{\pm}^{\text{bin}} = \phi_c \pm \sqrt{\frac{3 \delta \chi}{2\chi_c^2\sqrt{N}}} + O(\delta \chi)
\end{equation}

ここで、binodal点における要請$f'(\phi) = 0$より、次の自己無撞着方程式が従う。
\begin{equation}
    \phi = \frac{1}{1 + \exp{-2\phi\chi + \chi}} = g(\chi)
\end{equation}

\begin{equation}
    \phi_{\pm}^0 = \frac{1}{2} \pm \sqrt{\frac{3\delta \chi}{8}}
\end{equation}
を出発点として、$\phi_\pm^{(i+1)} = g(\phi_{\pm}^{(i)})$として$\phi_{\pm}^{(i)}$を与えると、バナッハの不動点定理により、式(1.3)の解を与えると期待される。

実際、高々2回の反復により得られる
\begin{equation}
    \phi_{\pm}^{(2)} = \frac{1}{1 + \exp{\left[ -\chi \tanh{\lr{\pm \chi \sqrt{\frac{3\delta \chi}{8}}}}\right]}}
\end{equation}
は、数値的に計算したFlory-Hugginsモデルの解と良い精度で一致することが示された。Newton法などによる計算、実験結果のフィッティングには時間を要していたが、この手法では簡便に、かつ正確な解を求めることができていると考えられる。



\end{document}
